% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source 
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Trois commerciaux  dans un garage automobile, Gérard, Omar et Géraldine sont rémunérés mensuellement de la façon suivante : 
\begin{itemize}
\item La rémunération de Gérard est fixe ;
\item Celle de Omar comporte une rémunération fixe (qui ne dépend pas du nombre de ventes dans le mois) complétée d'une partie variable proportionnelle au montant des ventes réalisées ;
\item Celle de Géraldine est proportionnelle au montant des ventes qu'elle réalise dans le mois.
\end{itemize}
Retrouver parmi les fonctions suivantes, celles qui permet de calculer la rémunération des trois commerciaux : \\
$f_1:x\longmapsto 0,026x^2$\hspace{1cm}$f_2:x\longmapsto 0,012x^2+1750$\\
$f_3:x\longmapsto 1450+0,0015x$\hspace{1cm}$f_4:x\longmapsto \dfrac{0,014}{x}$\\
$f_5:x\longmapsto 2360$\hspace{1cm}$f_6:x\longmapsto 0,0012x$
\end{exercice}


\begin{Solution}
La rémunération de Gérard est fixe donc la fonction qui permet de calculer la rémunération de Gérard est une fonction constante, c'est-à-dire une fonction affine pour laquelle le coefficient directeur est nul. C'est donc la fonction $f_5:x\longmapsto 2360$. 

La rémunération de Omar comporte une rémunération fixe  complétée d'une partie variable proportionnelle au montant des ventes réalisées, donc la fonction qui permet de calculer la rémunération de Omar est une fonction affine et non linéaire (car il y a une rémunération fixe). C'est donc la fonction $f_3:x\longmapsto 1450+0,0015x$. 

Enfin, la rémunération de Géraldine est proportionnelle au montant des ventes qu'elle réalise dans le mois, donc la fonction qui permet de calculer la rémunération de Géraldine est une fonction linéaire, et c'est donc la fonction $f_6:x\longmapsto 0,0012x$.
\end{Solution}


\begin{Indice}
Les fonctions qui permettent de calculer la rémunération des trois commerciaux sont des fonctions affines. 
\end{Indice}


\begin{Reponse}
 Gérard : $f_5 :x\longmapsto 2360$ ; Omar : $f_3:x\longmapsto 1450+0,0015x$ ; Géraldine : $f_6:x\longmapsto 0,0012x$.
\end{Reponse}